% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,titre={Exercices.Chapitre.03}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Généralités sur les fonctions - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo1
Soit $f$ la fonction définie par la courbe ci-dessous.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.85cm,y=0.85cm,xmin=-3,xmax=4,ymin=-1,ymax=4]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-3,-2,...,3} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-1,0,1,2,3}
		\AxexTikz{1}\AxeyTikz{1}\OrigineTikz
		\draw[very thick,red,samples=500,domain=-2:3] plot (\x,{0.0667*\x*\x*\x*\x*\x-0.2917*\x*\x*\x*\x-0.4167*\x*\x*\x+1.7917*\x*\x+0.85*\x}) ;
		\foreach \Point in {(-2,2),(-1,1),(0,0),(1,2),(2,3),(3,0)}
			\filldraw[red] \Point circle[radius=2pt] ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item Expliquer pourquoi l'ensemble de définition de la fonction $f$ est l'intervalle $\IntervalleFF{-2}{3}$.
	\item Par lecture graphique, quel est l'image de 1 par $f$ ?
	\item Par lecture graphique, que vaut $f(3)$ ?
	\item Déterminer les éventuels antécédents de 2 par $f$ ?
	\item Citer un nombre qui n'admet pas d'antécédent par $f$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
Les fonctions $h$ et $j$ sont définies ci-dessous par leurs représentations graphiques.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.5cm,xmin=-2,xmax=5,ymin=-8,ymax=10]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-2,-1,...,4} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-8,-7,...,9}
		\AxexTikz{1}\AxeyTikz{1}\OrigineTikz[Decal=0pt]
		\draw[very thick,red,samples=500,domain=-1:4] plot (\x,{-0.9*\x*\x*\x+3.5*\x*\x+1.4*\x-2}) ;
		\draw[very thick,blue,samples=500,domain=-1:4] plot (\x,{-\x*\x+5*\x-2}) ;
		\draw[red] (3.75,8) node {$\mathscr{C}_h$} ;
		\draw[blue] (2.5,3.25) node {$\mathscr{C}_j$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item Déterminer l'image de $-1$ et de 2 par la fonction $j$.
	\item Déterminer $h(-1)$ et $h(4)$.
	\item Résoudre graphiquement l'équation $j(x)=4$.
	\item Résoudre graphiquement l'équation $h(x)=j(x)$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo3
On donne ci-dessous les courbes représentatives de deux fonctions $f$ et $g$ définies sur $\IntervalleFF{-3}{3}$.
%
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1.25cm,y=0.55cm,xmin=-3,xmax=3,ymin=-5,ymax=5]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-3,-2,...,2} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-5,-4,...,4}
		\AxexTikz{1}\AxeyTikz{1}\OrigineTikz
		\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ;
		\draw[very thick,red,samples=500,domain=-3:3] plot (\x,{\x*\x*\x-2*\x*\x-3*\x+2}) ;
		\draw[very thick,blue,samples=500,domain=-3:3] plot (\x,{-\x*\x-\x+2}) ;
		\draw[red] (2.5,1.5) node {$\mathscr{C}_f$} ;
		\draw[blue] (-2.5,-3.5) node {$\mathscr{C}_g$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item Résoudre graphiquement :
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $f(x)=0$
		\item $f(x)=g(x)$
		\item $g(x)=-3$
	\end{MultiCols}
	\item Résoudre graphiquement :
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
			\item $f(x) \pg -1$
			\item $f(x)<g(x)$
			\item $g(x) \pp 1$
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo4
Soit $f$ la fonction définie par la courbe suivante.

\begin{center}
%	\tunits{1}{1}
%	\tdefgrille{-6}{8}{1}{1}{-2}{5}{1}{1}
	\begin{tikzpicture}[x=0.85cm,y=0.85cm,xmin=-5,xmax=8,ymin=-3,ymax=4]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-5,-4,...,7} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-2,-1,...,3}
		\AxexTikz{-4,1,7}\AxeyTikz{1}\OrigineTikz
		\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ; %on restreint les fonctions à la fenêtre
		\draw[very thick,red,samples=200,domain=-4:-2] plot(\x,{0.25*\x*\x*\x+2.25*\x*\x+6.0*\x+3.0}) ;
		\draw[very thick,red,samples=200,domain=-2:2] plot(\x,{-0.125*\x*\x*\x+0.0*\x*\x+1.5*\x+0.0}) ;
		\draw[very thick,red,samples=200,domain=2:4] plot(\x,{0.25*\x*\x*\x+-2.25*\x*\x+6.0*\x+-3.0}) ;
		\draw[very thick,red,samples=200,domain=4:7] plot(\x,{0.0185*\x*\x*\x+-0.0556*\x*\x+-0.4444*\x+2.4815}) ;
		\foreach \Point in {(-4,-1),(7,3)}
			\filldraw[red] \Point circle[radius=2pt] ;
		\draw[red] (5.75,2.25) node {$\mathscr{C}_f$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item Déterminer l'ensemble de définition de la fonction $f$.
	\item Lire graphiquement $f(2)$ puis l'image de $-4$ par $f$.
	\item Déterminer les éventuels antécédents de $1,5$ par $f$.
	\item Déterminer les extrema de la fonction $f$.
	\item Résoudre graphiquement :
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $f(x)=0$ ;
		\item $f(x)\pg0$ ;
		\item $f(x)=2$.
	\end{MultiCols}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item Décrire par des phrases les variations de $f$.
		\item Dresser le tableau de variations de $f$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo5
On considère une fonction dont le tableau de variations est le suivant :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit{$x$/1,$f$/2}{${-5}$,${-2}$,$1$,$4$,$6$,$10$}
	\tkzTabVar{-/$-4$,+/$7$,-/$2$,+/$6$,-/$-1$,+/$1$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Déterminer :
	\begin{enumerate}
		\item l'ensemble de définition de $f$ ;
		\item le maximum de $f$ sur son ensemble de définition ;
		\item le minimum de $f$ sur son ensemble de définition ;
		\item le nombre de solution(s) de l'équation $f(x)=0$ ;
		\item le tableau de signes de $f$ sur son ensemble de définition.
	\end{enumerate}
	\item Comparer, si possible :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l,m]X[l,m]}}
		\pta{a}~~$f(3)$ et $f(4)$ & \pta{b}~~$f(5,5)$ et $f(5,7)$ \\ \pta{c}~~$f(2)$ et $f(7)$ & \pta{d}~~$f(-4)$ et $f(0)$ \\
	\end{tblr}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo6
Pendant une expérience, l’altitude (en mètres) d’un projectile lancé à partir du sol est donnée par la formule \[h(t) = -5t^2+ 100t \text{ avec } t \pg 0.\]
La représentation graphique de la fonction $h$ est donnée ci-dessous.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.015cm,xmin=0,xmax=20,xgrille=1,ymin=0,ymax=500,ygrille=50]
	\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz{0,2,...,18} \AxeyTikz{0,50,...,450}
	\draw[domain=0:20,color=blue,samples=400,line width=1.25pt] plot(\x,{-5*\x*\x+100*\x});
	\draw[color=blue] (19,170) node[font=\Large] {$\mathscr{C}_h$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est l’altitude du projectile au temps $t = 2$~s ?
		\item Quelle est l’altitude du projectile au temps $t = 10$~s ?
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les variations de $f$ sur $\IntervalleFF{0}{20}$.
		\item Déterminer la période pendant laquelle l’altitude du projectile est supérieure ou égale à 320~m.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}